

上級マクロ Lec5 線形化

前川 大空 *

2025 年 12 月 10 日

■ Euler 方程式の厳密な線形化 線形化の結果得られた (*) を導出する. 元の関数をまず与える.

$$G(k_t, k_{t+1}, k_{t+2}) = -(k_t^\alpha - k_{t+1})^{-\sigma} + \beta \alpha k_{t+1}^{\alpha-1} (k_{t+1}^\alpha - k_{t+2})^{-\sigma}.$$

Chain rule を厳密に用いて各偏導関数を導出する.

$$G_1 \equiv \frac{\partial G}{\partial k_t} = -\frac{d}{dk_t} (k_t^\alpha - k_{t+1})^{-\sigma} = \sigma \alpha k_t^{\alpha-1} (k_t^\alpha - k_{t+1})^{-\sigma-1}. \quad (1)$$

$$\begin{aligned} G_2 \equiv \frac{\partial G}{\partial k_{t+1}} &= -\frac{d}{dk_{t+1}} (k_t^\alpha - k_{t+1})^{-\sigma} + \beta \frac{d}{dk_{t+1}} [\alpha k_{t+1}^{\alpha-1} (k_{t+1}^\alpha - k_{t+2})^{-\sigma}], \\ &= -\sigma (k_t^\alpha - k_{t+1})^{-\sigma-1} + \beta \{A'B + AB'\}, \quad \text{where } A = (k_{t+1}^\alpha - k_{t+2})^{-\sigma}, B = \alpha k_{t+1}^{\alpha-1}. \end{aligned}$$

ここで,

$$A' = -\sigma (k_{t+1}^\alpha - k_{t+2})^{-\sigma-1} \cdot \alpha k_{t+1}^{\alpha-1}, \quad B' = \alpha(\alpha-1)k_{t+1}^{\alpha-2},$$

であるから,

$$G_2 = -\sigma (k_t^\alpha - k_{t+1})^{-\sigma-1} + \beta \left[-\sigma \alpha^2 k_{t+1}^{2\alpha-2} (k_{t+1}^\alpha - k_{t+2})^{-\sigma-1} + \alpha(\alpha-1)k_{t+1}^{\alpha-2} (k_{t+1}^\alpha - k_{t+2})^{-\sigma} \right]. \quad (2)$$

$$G_3 \equiv \frac{\partial G}{\partial k_{t+2}} = \beta \alpha k_{t+1}^{\alpha-1} \frac{d}{dk_{t+2}} (k_{t+1}^\alpha - k_{t+2})^{-\sigma} = \beta \sigma \alpha k_{t+1}^{\alpha-1} (k_{t+1}^\alpha - k_{t+2})^{-\sigma-1}. \quad (3)$$

定常状態を $k_t = k_{t+1} = k_{t+2} = \bar{k}$ とおき, $\bar{c} = \bar{k}^\alpha - \bar{k}$ と定義する. 線形化で % 偏差 $\hat{k}_{t+i} = (k_{t+i} - \bar{k})/\bar{k}$ を使うので, 係数として $\tilde{G}_i \equiv G_i(\bar{k}, \bar{k}, \bar{k}) \bar{k}$ を用いる.

$$\tilde{G}_1 = \sigma \alpha \bar{k}^\alpha \bar{c}^{-\sigma-1}, \quad (4)$$

$$\tilde{G}_3 = \beta \sigma \alpha \bar{k}^\alpha \bar{c}^{-\sigma-1}, \quad (5)$$

$$\tilde{G}_2 = -\sigma \bar{k} \bar{c}^{-\sigma-1} - \beta \sigma \alpha^2 \bar{k}^{2\alpha-1} \bar{c}^{-\sigma-1} + \beta \alpha(\alpha-1) \bar{k}^{\alpha-1} \bar{c}^{-\sigma}. \quad (6)$$

このとき線形化は次の形になる:

$$\tilde{G}_1 \hat{k}_t + \tilde{G}_2 \hat{k}_{t+1} + \tilde{G}_3 \hat{k}_{t+2} = 0. \quad (L)$$

定常状態の Euler 方程式は:

$$\bar{c}^{-\sigma} = \beta \bar{c}^{-\sigma} \alpha \bar{k}^{\alpha-1} \implies 1 = \beta \alpha \bar{k}^{\alpha-1}. \quad (E)$$

全体をある正の定数で割ると, 係数が単純化される.

$$D := \sigma \bar{k}^\alpha \bar{c}^{-\sigma-1}$$

* 一橋大学 経済学部 4 年, 2122230K, 五年一貫コース公共経済プログラム

として, まず明らかに

$$\frac{\tilde{G}_1}{D} = \frac{\sigma \alpha \bar{k}^\alpha \bar{c}^{-\sigma-1}}{\sigma \bar{k}^\alpha \bar{c}^{-\sigma-1}} = \alpha, \quad (7)$$

$$\frac{\tilde{G}_3}{D} = \frac{\beta \sigma \alpha \bar{k}^\alpha \bar{c}^{-\sigma-1}}{\sigma \bar{k}^\alpha \bar{c}^{-\sigma-1}} = \alpha \beta. \quad (8)$$

次に \tilde{G}_2/D を計算する:

$$\begin{aligned} \frac{\tilde{G}_2}{D} &= \frac{-\sigma \bar{k} \bar{c}^{-\sigma-1}}{\sigma \bar{k}^\alpha \bar{c}^{-\sigma-1}} + \frac{-\beta \sigma \alpha^2 \bar{k}^{2\alpha-1} \bar{c}^{-\sigma-1}}{\sigma \bar{k}^\alpha \bar{c}^{-\sigma-1}} + \frac{\beta \alpha (\alpha-1) \bar{k}^{\alpha-1} \bar{c}^{-\sigma}}{\sigma \bar{k}^\alpha \bar{c}^{-\sigma-1}} \\ &= -\bar{k}^{1-\alpha} - \beta \alpha^2 \bar{k}^{\alpha-1} + \frac{\beta \alpha (\alpha-1)}{\sigma} \bar{k}^{-1} \bar{c}. \end{aligned}$$

ここで $\bar{c} = \bar{k}^\alpha - \bar{k} = \bar{k}(\bar{k}^{\alpha-1} - 1)$ と, (E) より $\beta \bar{k}^{\alpha-1} = 1/\alpha$ を用いると, 各項をさらに整理できる:

$$\begin{aligned} -\bar{k}^{1-\alpha} &= -(\beta \alpha), \\ -\beta \alpha^2 \bar{k}^{\alpha-1} &= -\alpha^2 \cdot (\beta \bar{k}^{\alpha-1}) = -\alpha^2 \cdot \frac{1}{\alpha} = -\alpha, \\ \frac{\beta \alpha (\alpha-1)}{\sigma} \bar{k}^{-1} \bar{c} &= \frac{\beta \alpha (\alpha-1)}{\sigma} (\bar{k}^{\alpha-1} - 1) = \frac{\alpha-1}{\sigma} (\beta \alpha \bar{k}^{\alpha-1} - \beta \alpha) = \frac{\alpha-1}{\sigma} (1 - \beta \alpha). \end{aligned}$$

したがって

$$\frac{\tilde{G}_2}{D} = -(\beta \alpha) - \alpha + \frac{\alpha-1}{\sigma} (1 - \beta \alpha) = \frac{\alpha-1}{\sigma} (1 - \alpha \beta) - (\alpha \beta + \alpha). \quad (9)$$

(L) を D で割ると, \hat{k} に対する線形結合の係数は上で得た定数となる. すなわち

$$\begin{aligned} \frac{\sum_{i=0}^2 G_{i+1}(\bar{k}, \bar{k}, \bar{k}) \bar{k} \hat{k}_{t+i}}{D} &= \frac{1}{D} [\tilde{G}_1 \hat{k}_t + \tilde{G}_2 \hat{k}_{t+1} + \tilde{G}_3 \hat{k}_{t+2}] = 0. \\ \alpha \beta \hat{k}_{t+2} + \left[\frac{1}{\sigma} (\alpha-1)(1 - \alpha \beta) - (\alpha \beta + \alpha) \right] \hat{k}_{t+1} + \alpha \hat{k}_t &= 0. \end{aligned} \quad (*)$$

これはスライドに示された (*) と一致する. □